% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Objetivos del proyecto}
\drop{E}n la comparativa de alternativas realizada en el capítulo anterior, se
puede ver que de todas las alternativas estudiadas sólo tres (OpenOffice.org
y UNO, GemBox.SpreadSheet y Spreadsheet SDK) permiten la posibilidad de
insertar y extraer información de documentos de hojas de cálculo con los
principales formatos del mercado, que son los formatos de Microsoft Excel y los de
OpenOffice.org Calc. De esas tres alternativas sólo OpenOffice.org tiene
una licencia no privativa.

La alternativa de usar OpenOffice.org a través de UNO es la más completa siendo
multiplataforma y ofreciendo a los desarrolladores la posibilidad de incluir
toda funcionalidad de su suite ofimática en sus aplicaciones. Pero esa gran
funcionalidad ofrecida hace que su uso tenga una dificultad elevada y por
tanto sea compleja de incluir en otras aplicaciones.

El proyecto OpenSheet a través del objetivo general y de los objetivos
específicos pretende cubrir ese vacío detectado en el estudio realizado de las alternativas.
En este capítulo se describen tanto los objetivos generales como los específicos
para determinar así el alcance del proyecto.

\section{Objetivo general}

El objetivo general que persigue el proyecto es
proporcionar mecanismos para poder realizar la extracción e inserción de datos
en los documentos de hojas de cálculo de manera automática y sencilla,
soportando los principales formatos existentes en el mercado.

\section{Objetivos específicos}
Los objetivos específicos que persigue el proyecto son los siguientes:
\begin{enumerate}
  \item Permitir trabajar con documentos de hojas de cálculo con los siguientes
  formatos: xls~\cite{format_xls}, xlt y
  xlsx~\cite{ms_oodf2}~\cite{format_xlsx} de la aplicación Microsoft Excel; ods
  y ots de Open Document Format~\cite{open_document}~\cite{open_document2} para
  hojas de cálculo.
  \item Permitir realizar las siguientes operaciones con documentos de hojas de
  cálculo: crear un nuevo documento, abrir un documento ya existente, extraer
  datos de celdas, insertar datos en celdas, crear nuevas hojas de cálculo y
  eliminar hojas de cálculo.
  \item Permitir conversiones de hojas de cálculo entre los formatos soportados,
  siempre y cuando las funciones incorporadas en las hojas de cálculo a exportar
  existan tanto el formato origen como en el destino y además sean compatibles.
  \item Permitir la exportación de hojas de cálculo al formato pdf.
  \item Ser multiplataforma, soportando al menos los sistemas operativos
  Windows y GNU/Linux.
  \item Proporcionar una librería que exponga como funcionalidades los objetivos
  del proyecto, permitiendo así su incorporación en otras aplicaciones y proyectos.
  \item  Proporcionar una herramienta o comando que utilice la
  librería mencionada anteriormente, preparado para ejecutarse desde un terminal
  o consola del sistema para poder ser usado en un procesamiento por lotes.
  \item Proporcionar un servicio web que haga uso de la librería
  mencionada anteriormente, ofreciendo las funcionalidades de los objetivos del
  proyecto de forma remota.
\end{enumerate}

A continuación, se detallará cada uno de los ocho objetivos anteriores.

\subsection{Objetivo 1: Formatos soportados}
El primer objetivo consiste en permitir trabajar con aquellos formatos de
documentos de hojas de cálculo de los programas más extendidos: Microsoft Excel
y OpenOffice.org Calc. Concretamente los formatos permitidos serán: xlt, xls,
xlsx, ods y odt.
Con este objetivo se pretende que se pueda trabajar de manera
homogénea y sencilla con cualquier documento de hojas de cálculo
independientemente de su formato.

\subsection{Objetivo 2: Operaciones permitidas}
El segundo objetivo fija las operaciones que se pretenden ofrecer para trabajar
con documentos de hojas de cálculo que tengan alguno de los formatos
soportados, estas operaciones son:
\begin{enumerate}
  \item Crear nuevos documentos: se permitirá crear nuevos documentos de hojas
  de cálculo para poder trabajar con ellos, y luego poder almacenar las
  modificaciones realizadas.
  \item Abrir documentos: se permitirá abrir documentos de hojas de cálculo
  creados anteriormente por OpenSheet o por otros programas siempre y cuando su
  formato este soportado.
  \item Extraer datos: se permitirá extraer datos numéricos y textos de
  las celdas que forman parte de las distintas hojas de cálculo del documento.
  \item Insertar datos: se permitirá insertar datos en las distintas celdas de
  las hojas de cálculo del documento, ya sean datos numéricos o textos.
  \item Crear hojas de cálculo: se permitirá crear nuevas hojas de cálculo
  dentro de un documento.
  \item Eliminar hojas de cálculo: se permitirá eliminar hojas de cálculo
  que forman parte de un documento.
\end{enumerate}

Todas las operaciones deben ofrecer una forma de uso sencilla.

\subsection{Objetivo 3: Conversiones entre formatos}
El tercer objetivo es permitir de manera automática y sencilla la conversión de
documentos de hojas de cálculo entre los diferentes formatos soportados, siempre
que los elementos incluidos en el formato de origen sean compatibles con los
elementos del formato destino.

\subsection{Objetivo 4: Exportación a pdf}
El cuarto objetivo consiste en dar la opción de exportar al formato PDF un
documento de hojas de cálculo que tenga alguno de los formatos
permitidos.

\subsection{Objetivo 5: Multiplataforma}
El quinto objetivo es conseguir que el proyecto sea multiplataforma, de
manera que se permita su uso en diferentes sistemas operativos, concretamente, se debe
soportar los sistemas operativos GNU/Linux y Windows.

\subsection{Objetivo 6: Librería}
El sexto objetivo consiste en proporcionar una librería o \acs{API} que
cumpla con todos los objetivos anteriores, de manera que permita incorporar la
funcionalidad proporcionada en otras aplicaciones.

\subsection{Objetivo 7: Comando}
El séptimo objetivo consiste en usar la librería del objetivo anterior para
implementar una herramienta o comando que permita realizar las operaciones de
inserción y extracción de datos, la conversión entre formatos y la exportación a
PDF. Este comando debe estar preparado para ejecutarse desde un terminal del
sistema, lo que permitirá automatizarlo fácilmente para usarlo en trabajo por lotes.

\subsection{Objetivo 8: Servicio web}
El último objetivo consiste en usar la librería del sexto objetivo
para implementar un servicio web que permita, al igual que el comando, realizar las
operaciones de inserción y extracción de datos, la conversión entre formatos y
la exportación a PDF. Al tratarse de un servicio web permitirá trabajar con los
documentos de hojas de cálculo de forma remota.
